این بازی در واقع همان Minimax است و هر بازیکن سعی می‌کند در نوبت خودش، بدترین پاسخ را حذف کند و بهترین پاسخ را انتخاب کند. پس از آخر شروع می‌کنیم و به اول می‌رسیم.


در ابتدا راسی که یال k از پایین به آن وصل می‌شود را می‌خواهیم حذف کنیم و یک ۳ تایی به آن نسبت دهیم.

$$
(0.5 \times 300 + 0.5 \times 40 , 0.5 \times 40 + 0.5 \times 60 , 0.5 \times 0 + 0.5 \times 0)
$$

حالا تک‌تک حرکات حالت‌ها را تشخیص می‌دهیم.


بازیکن اول، حرکت k و پاداش ۲۰۰ را انتخاب می‌کند.


بازیکن سوم، حرکت I و پاداش ۱۵۰ را انتخاب می‌کند.


همچنین در یک جای دیگر، بازیکن سوم حرکت E را بین E و F انتخاب می‌کند.


همچنین بازیکن دوم بین حرکات G و H ، حرکت G را انتخاب می‌کند.


حالا در ادامه و در راسی که C به آن وصل می‌شود از پایین، باید احتمال‌ها را به عدد صحیح تبدیل کنیم و امید ریاضی پاداش‌های این راس بدست می‌آید:

$$
\frac{1}{3} \times 50 + \frac{2}{3} \times 200 , \frac{1}{3} \times 20 + \frac{2}{3} \times 50 , \frac{1}{3} \times 150 + \frac{2}{3} \times 0
$$

$$
= (150, 40, 50)
$$

در نتیجه بازیکن دوم بین حرکات C و D ، حرکت D را انتخاب می‌کند.


در ادامه و در راسی که B به آن وصل می‌شود از پایین، باید احتمال‌ها را به عدد صحیح تبدیل کنیم و امید ریاضی پاداش‌های این راس بدست می‌آید:

$$
0 + \frac{1}{10} \times 1000 , 0 + \frac{1}{10} \times 1500 , 0 + \frac{1}{10} \times 500
$$

$$
= (100, 150, 50)
$$

در نتیجه بازیکن اول بین حرکات A و B ، حرکت A را انتخاب می‌کند.

پس تعادل نش این بازی به کمک استقرای بازگشتی می‌شود:

$$
1A2D3E
$$

در واقع نیز استراتژی هر بازیکن بدین شکل است که بازیکن اول، A و K را انتخاب می‌کند، بازیکن دوم، D و G را انتخاب می‌کند و بازیکن سوم نیز I و E را انتخاب می‌کند.



